**瓦西里基·阿布·迪亚比**（，，），是一名[-{zh-cn:科特迪瓦;
zh-tw:象牙海岸;zh-hk:象牙海岸;}-裔](../Page/科特迪瓦.md "wikilink")[法國職業](../Page/法國.md "wikilink")[足球員](../Page/足球員.md "wikilink")。司職[中場](../Page/中場.md "wikilink")。迪亞比被認為是一名「速度較慢，但難以防守和健壯的」全能中場，在場上善於扭過對方球員或進行傳送皮球予隊友，他亦有良好的控球能力\[1\]。迪亞比的外型和場上出任的位置與阿仙奴傳奇球員[-{zh-hans:帕特里克·维埃拉;zh-hk:柏齊·韋拉;zh-tw:派屈克·維埃拉;}-相似](../Page/帕特里克·维埃拉.md "wikilink")，常被外界進行比較\[2\]\[3\]。可是，自效力法國球會的時期，他整個職業生涯一直受到重覆的傷患困擾\[4\]\[5\]。

迪亞比出生於[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巴黎第十区](../Page/巴黎第十区.md "wikilink")，並於巴黎東北部郊區的[市鎮](../Page/市镇_\(法国\).md "wikilink")[歐貝維列成長](../Page/歐貝維列.md "wikilink")。他於開始其職業生涯。1998年，迪亞比轉投[红星](../Page/红星足球俱乐部.md "wikilink")，一年後被挑選成為的一員。於訓練營的頭3年間，他亦一直跟隨紅星隊進行操練，直至2001年，他轉投至[巴黎聖日耳門](../Page/巴黎圣日耳曼足球俱乐部.md "wikilink")。因球會的一次行政失誤，迪亞比以[自由身轉投](../Page/自由身.md "wikilink")[歐塞爾的青年軍](../Page/歐塞爾青年會.md "wikilink")。效力了青年軍2年後，他於[2004-05賽季成為一線隊的成員](../Page/2004年至2005年法國足球甲級聯賽.md "wikilink")，曾代表球隊於[歐洲足協盃上陣](../Page/歐洲足協盃.md "wikilink")。2006年1月，迪亞比轉會至[英格蘭超級足球聯賽球會](../Page/英格蘭超級足球聯賽.md "wikilink")[阿仙奴](../Page/阿仙奴足球會.md "wikilink")，與球會簽下一份長期合約，但球會並沒透露轉會費。同月，他首次代表阿仙奴上陣，並於3個月後對陣[阿士東維拉時攻入轉會後首個入球](../Page/阿士東維拉足球會.md "wikilink")。可是，轉會後5個月對陣[新特蘭時](../Page/新特蘭足球會.md "wikilink")，迪亞比被對方的弄傷[足踝](../Page/足踝.md "wikilink")，自此，他在阿仙奴的生涯被大大小小的傷患困擾。

在國家隊方面，迪亞比曾代表法國 U19和[法國
U21上陣](../Page/法國21歲以下國家足球隊.md "wikilink")。於U21時期，迪亞比隨隊贏得2005年[歐洲U-19足球錦標賽冠軍](../Page/歐洲U-19足球錦標賽.md "wikilink")。2007年3月，他在對陣[立陶宛國家足球隊時](../Page/立陶宛國家足球隊.md "wikilink")，首次代表法國隊上陣。他曾代表法國上陣16場，並參加了[2010年世界盃](../Page/2010年世界盃.md "wikilink")，正選上陣了3場分組賽。

## 球會生涯

### 早期

迪亞比在13歲加入[巴黎聖日耳門](../Page/巴黎聖日耳門.md "wikilink")，但他卻是[馬賽的球迷](../Page/馬賽足球會.md "wikilink")，他在兩年後便離隊\[6\]
。
2003年加入另一支[法甲球會](../Page/法甲.md "wikilink")[歐塞爾](../Page/歐塞爾足球俱樂部.md "wikilink")，當時歐塞爾贏得國內的十六歲以下冠軍盃賽。他的教練基斯坦·亨拿（Christian
Henna）形容他聰明、有技術、速度快\[7\]。他成為一個步大力雄的[中場球員](../Page/中場.md "wikilink")。

2004年，他簽下歐塞爾一隊的合約，2004/05球季合共上陣5場，2005/06首半季亦上陣5場。他在2004年8月14日對[雷恩首次上陣](../Page/雷恩足球俱樂部.md "wikilink")，為後備入替\[8\]。

### 阿仙奴

2006年1月12日，迪亞比以二百萬[英鎊轉會費加盟](../Page/英鎊.md "wikilink")[阿仙奴](../Page/阿仙奴.md "wikilink")，加入兵工廠前曾和同市球會[車路士接觸](../Page/車路士.md "wikilink")\[9\]。他穿上阿仙奴的2號球衣，此號碼自[李爾·迪臣](../Page/李爾·迪臣.md "wikilink")（Lee
Dixon）退休後一直未被使用。迪亞比加盟的作用是取代當季已離隊的前隊長[韋拉和在](../Page/韋拉.md "wikilink")2007下半年離隊往巴塞隆納效力之亨利，大家都有硬朗的踢法。他亦能出任進攻中場、中場指揮官等職位，以控制4面的前鋒線球員。2006年1月21日0:1落敗給[愛華頓一戰首次上陣](../Page/愛華頓.md "wikilink")。4月1日5:0大勝[阿士東維拉一戰取得首個入球](../Page/阿士東維拉.md "wikilink")，當時他入替同是新加盟的[艾迪巴約](../Page/艾迪巴約.md "wikilink")。在2006年5月1日對[新特蘭的一場聯賽裡](../Page/新特蘭足球會.md "wikilink")，被對方球員丹·史密夫（Dan
Smith）踢傷需休養達半年。傷癒復出第一場後，2007年1月9日，迪亞比重返賽場，於聯賽盃8強6:3大勝[利物浦的賽事中後備入替](../Page/利物浦足球會.md "wikilink")[禾確特](../Page/禾確特.md "wikilink")。

[2007年英格蘭聯賽盃決賽](../Page/2007年英格蘭聯賽盃.md "wikilink")，迪亞比意外傷及[車路士隊長](../Page/車路士.md "wikilink")[-{zh-hans:特里;zh-hk:泰利;zh-tw:泰瑞;}-左邊](../Page/約翰·泰利.md "wikilink")[顎部](../Page/顎部.md "wikilink")，泰利需即時退賽並送院治理，後來證實只是虛驚一場，不用長期養傷。

[2007/08球季](../Page/2007年至2008年英格蘭超級聯賽.md "wikilink")，迪亞比開季表現不俗，[雲加將他放在左側位置以擴闊視野](../Page/雲加.md "wikilink")，增強信心，他出任中場時常猶豫不決。轉位置後，作用立即在對[打比郡一戰發揮出作用](../Page/打比郡足球會.md "wikilink")，後備入替受傷的[路斯基後](../Page/路斯基.md "wikilink")，以一記25碼遠射破網。

2007年12月12日，迪亞比首次於[歐洲聯賽冠軍盃入球](../Page/歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")，2:1擊敗布加勒斯特星隊一仗為球隊先開紀錄。2008年3月29日，[英超對](../Page/英超.md "wikilink")[保頓的賽事中](../Page/保頓.md "wikilink")，因對保頓球員拉芬·史汀遜（Gretar
Rafn Steinsson）犯規而首次吃下紅牌。

2008年4月8日，迪亞比射入個入第二個歐聯入球，8強作客利物浦[晏菲路球場為球隊先開紀錄](../Page/晏菲路球場.md "wikilink")，但後來因傷退下火線。

[法米尼轉會](../Page/法米尼.md "wikilink")[AC米蘭後](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，迪亞比再球會和另兩名小將[丹尼遜和](../Page/丹尼臣·佩雷拉·尼維斯.md "wikilink")[桑治爭奪一席正選位置](../Page/阿歷山大·桑治.md "wikilink")，此外，中場線還有[法比加斯](../Page/法比加斯.md "wikilink")、[比斯卓夫](../Page/比斯卓夫.md "wikilink")、[伊保爾](../Page/伊保爾.md "wikilink")、[禾確特和](../Page/禾確特.md "wikilink")[艾朗藍斯等高手](../Page/艾朗藍斯.md "wikilink")。

2009年8月29日，迪亞比在[英超聯賽作客](../Page/2009年至2010年英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")[曼聯的賽事下半場](../Page/曼聯.md "wikilink")19分鐘把由[傑斯開出的罰球在無壓力情況下頂入己方龍門](../Page/傑斯.md "wikilink")，直接令[阿仙奴以](../Page/阿仙奴.md "wikilink")1：2負予曼聯，此敗仗並成為阿仙奴在[2009/10球季的首場敗仗](../Page/2009年至2010年英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")。

2011年至2014年，迪亞比基於傷患，3年間英超正選上陣數僅僅9次，另有6場是後備上陣，可惜均無入球及助攻。

2015年6月10日，迪亞比不獲阿仙奴續約，會以自由身離開。

## 國際賽生涯

[Abou_Diaby.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Abou_Diaby.jpg "fig:Abou_Diaby.jpg")[英超對](../Page/英超.md "wikilink")[富咸的賽事](../Page/富咸.md "wikilink")，迪亞比正在扔出[界外球](../Page/界外球.md "wikilink")。\]\]
迪亞比曾14次為[法國U19國家隊上陣](../Page/法國國家足球隊.md "wikilink")，在2005年[歐洲國家盃賽事中更以隊長身份披甲](../Page/歐洲國家盃.md "wikilink")。2006年2月，戴亞比首次為法國U21隊上陣。

迪亞比出戰歐洲U21國家盃時弄傷腳踝，以致無法在2006年歐聯決賽對巴塞隆拿一戰上陣。

2007年3月15日，迪亞比被[法國國家隊徵召出戰兩場賽事](../Page/法國國家足球隊.md "wikilink")，在首戰[2008年歐洲國家盃外圍賽對](../Page/2008年歐洲國家盃.md "wikilink")[立陶宛一戰後備入替](../Page/立陶宛國家足球隊.md "wikilink")[馬路達取得好表現](../Page/馬路達.md "wikilink")，因而第二戰對[奧地利贏得正選席位](../Page/奧地利國家足球隊.md "wikilink")，合共上陣57分鐘，最後法國以1:0取勝。

## 生涯統計

### 球會

\[10\]\[11\]\[12\]

| 球會                                                     | 賽季                                                     | 聯賽 | 盃賽 | 歐洲賽事 | 總計 |
| ------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------ | -- | -- | ---- | -- |
| 出場                                                     | 入球                                                     | 出場 | 入球 | 出場   | 入球 |
| [歐塞爾](../Page/歐塞爾青年會.md "wikilink")                    | [2004-05賽季](../Page/2004年至2005年法國足球甲級聯賽.md "wikilink") | 5  | 0  | 0    | 0  |
| [2005-06賽季](../Page/2005年至2006年法國足球甲級聯賽.md "wikilink") | 5                                                      | 1  | 0  | 0    | 2  |
| 總計                                                     | 10                                                     | 1  | 0  | 0    | 4  |
| [阿仙奴](../Page/阿仙奴足球會.md "wikilink")                    | [2005-06賽季](../Page/2005–06賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 12 | 1  | 2    | 0  |
| [2006–07賽季](../Page/2006–07賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 12                                                     | 1  | 5  | 0    | 1  |
| [2007-08賽季](../Page/2007–08賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 15                                                     | 1  | 7  | 1    | 6  |
| [2008-09賽季](../Page/2008–09賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 24                                                     | 3  | 5  | 0    | 7  |
| [2009–10賽季](../Page/2009–10賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 29                                                     | 6  | 1  | 0    | 10 |
| [2010-11賽季](../Page/2010–11賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 16                                                     | 2  | 3  | 0    | 1  |
| [2011-12賽季](../Page/2011–12賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 4                                                      | 0  | 0  | 0    | 1  |
| [2012-13賽季](../Page/2012–13賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 11                                                     | 0  | 3  | 0    | 1  |
| [2013-14賽季](../Page/2013–14賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 1                                                      | 0  | 0  | 0    | 0  |
| [2014-15賽季](../Page/2014–15賽季英格蘭超級聯賽.md "wikilink")    | 0                                                      | 0  | 1  | 0    | 0  |
| 總計                                                     | 124                                                    | 14 | 27 | 1    | 29 |
| [马赛](../Page/马赛奥林匹克.md "wikilink")                     | [2015-16賽季](../Page/2015年至2016年法國足球甲級聯賽.md "wikilink") | 3  | 0  | 1    | 0  |
| [2016-17賽季](../Page/2016/17球季法國甲組足球聯賽.md "wikilink")   | 2                                                      | 0  | 0  | 0    | 0  |
| 總計                                                     | 5                                                      | 0  | 1  | 0    | 0  |
| 生涯總計                                                   | 136                                                    | 15 | 27 | 1    | 33 |

### 國家隊上陣次數

\[13\]

| 國家隊                                      | 賽季      | 出場 | 入球 | 助攻 |
| ---------------------------------------- | ------- | -- | -- | -- |
| [法國國家足球隊](../Page/法國國家足球隊.md "wikilink") | 2006–07 | 2  | 0  | 0  |
| 2007–08                                  | 0       | 0  | 0  |    |
| 2008–09                                  | 0       | 0  | 0  |    |
| 2009–10                                  | 6       | 0  | 0  |    |
| 2010–11                                  | 7       | 0  | 0  |    |
| 2011–12                                  | 0       | 0  | 0  |    |
| 2012–13                                  | 1       | 1  | 0  |    |
| 總計                                       | 16      | 1  | 0  |    |

### 國家隊入球

法國隊的比數及入球列前。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>#</p></th>
<th><p>日期</p></th>
<th><p>地點</p></th>
<th><p>對手</p></th>
<th><p>比數</p></th>
<th><p>賽果</p></th>
<th><p>比賽</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>2012年9月7日</p></td>
<td><p><a href="../Page/芬蘭.md" title="wikilink">芬蘭</a>，<a href="../Page/赫爾辛基.md" title="wikilink">赫爾辛基</a>，<a href="../Page/赫爾辛基奧林匹克體育場.md" title="wikilink">赫爾辛基奧林匹克體育場</a></p></td>
<td></td>
<td><center>
<p><strong>1</strong>–0</p></td>
<td><center>
<p>1–0</p></td>
<td><p><a href="../Page/2014年國際足協世界盃外圍賽.md" title="wikilink">2014年國際足協世界盃外圍賽</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 榮譽

### 國家隊

  -  法國 U19

<!-- end list -->

  - [歐洲U-19足球錦標賽冠軍](../Page/歐洲U-19足球錦標賽.md "wikilink")：2005年

## 參考資料

## 外部連結

  - [阿布·迪亚比](http://www.arsenal.com/first-team/players/abou-diaby)於阿仙奴官方網站上的資料

  -
[Category:法國穆斯林](../Category/法國穆斯林.md "wikilink")
[Category:法國足球運動員](../Category/法國足球運動員.md "wikilink")
[Category:足球中場](../Category/足球中場.md "wikilink")
[Category:歐塞爾球員](../Category/歐塞爾球員.md "wikilink")
[Category:阿仙奴球員](../Category/阿仙奴球員.md "wikilink")
[Category:法甲球員](../Category/法甲球員.md "wikilink")
[Category:英超球員](../Category/英超球員.md "wikilink")
[Category:英格蘭外籍足球運動員](../Category/英格蘭外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:2010年世界盃足球賽球員](../Category/2010年世界盃足球賽球員.md "wikilink")
[Category:巴黎聖日門球員](../Category/巴黎聖日門球員.md "wikilink")
[Category:馬賽球員](../Category/馬賽球員.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.  [Arsenal.com: Diaby - My history with Paris St
    Germain](http://www.arsenal.com/article.asp?thisNav=News&article=479108&lid=NewsHeadline&Title=Diaby+-+My+history+with+Paris+St+Germain)


7.

8.

9.  [Arsenal complete signing of
    Diaby](http://news.bbc.co.uk/sport2/hi/football/teams/a/arsenal/4607920.stm)

10.
11.

12.

13.